\subsection{Sensores de gas}
\label{sub_sec:sensores_de_gas}

Existen variadas técnicas para medir gas. Los tipos de sensores más comunes, y
que serán revisadas a continuación, son:
\begin{enumerate*}[label={\arabic*)}]
\item Sensores por transistores de efecto de campo (MOS),
\item sensores por nanotubos de carbono,
\item sensores acústicos,
\item sensores químico-resistivos y
\item sensores ópticos.
\end{enumerate*}
El concepto común para todos los tipos de sensores es convertir una reacción
química en una señal eléctrica mensurable, ya sea mediante un cambio en
frecuencia, corriente, voltaje, capacitancia o resistividad.

\subsubsection{Sensores de gas MOS}
\label{subsub_sec:sensores_de_gas_mos}
El término \acrshort{mos} viene del inglés (\textit{Metal Oxide Semiconductor}).
Este tipo de sensores fueron descubiertos en la década de los 60s cuando los
autores en \cite{seiyama1966study} se percataron de que existía un cambio en la
conductividad causada por muestras de vapor de etanol. El mecanismo, por lo
tanto, de este tipo de sensores se basa en la variación de resistencia que se
produce en el material sensor cuando se ve expuesto a gases reductores u
oxidantes. No obstante, para su correcto funcionamiento requieren ser operados
en altas temperaturas (150 a 400 \si{\degreeCelsius}). Los sensores MOS son
principalmente utilizados para la detección de Compuestos Orgánicos Volátiles
(por sus siglas en inglés \acrshort{voc} \textit{Volatile Organic Compounds}).

Los sensores semiconductores suelen ser fabricados por técnicas de
micro-mecanizado (similar que para otras aplicaciones de semiconductores). Los
autores en \cite{kakoty2016fabrication} explican en detalle como fabrican este
tipo de sensores con un calentador para la membrana del sensor incluida en la
fabricación. Los autores en \cite{saxena2018review} explican de forma más
detallada la técnica del micro-mecanizado.

La tecnología semiconductora utilizada en VOC es bastante común en la
actualidad. En \cite{schuler2013detecting} logran demostrar que este tipo de
sensores pueden llegar hasta concentraciones de $0.2 \si{ppb}$ en aplicaciones
con compuestos volátiles.

Murali \textit{et al.} en \cite{murali2012cmos} exploran el diseño de un arreglo
de sensores basados en esta tecnología para compuestos orgánicos volátiles,
tomando ventaja de la facilidad para miniaturizar este tipo de sensores generan
un sistema completo de bajo consumo capaz de medir con buena precisión dicho
tipo de gases.

\subsubsection{Sensores químico-resistivos basados en componentes orgánicos}
\label{subsub_sec:sensores_químico_resistivos_basados_en_componentes_orgánicos}
Son sensores basados en componentes orgánicos, principalmente polímeros y
semiconductores orgánicos. Este tipo de sensores son ligeros y tienen una rápida
respuesta en gases \cite{wang2020sensors}. Comparado con los dispositivos
basados en MOS, no requieren de un calentador integrado con el sensor. El
funcionamiento de estos sensores depende del comportamiento del analito con el
material sensor, el caso más común es que el polímero sufra un cambio en su
conductividad en exposición al gas y se mida dicho cambio, sin embargo puede
ocurrir que el polímero tenga cambios en la corriente dada una reacción redox y
este cambio sea detectado, puede tener un cambio en la tonalidad y ser detectado
por un sensor óptico e incluso puede variar en su masa (el polímero) y ser
detectado de dicha manera \cite{adhikari2004polymers}.

Sensores químico-resistivos pueden ser utilizados para detección de compuestos
volátiles. En \cite{zhao2016detection} implementan un sensor que puede detectar
hasta un mínimo de $20 \si{ppb}$ y es utilizado para detectar cancer pulmonar.

\subsubsection{Sensores basados en nanotubos de carbono}
\label{subsub_sec:sensores_basados_en_nanotubos_de_carbono}
En años recientes se ha incrementado el uso de nanotubos de carbono en diferentes
aplicaciones. Dentro de ellas se ha descubierto que pueden ser útiles como
sensores, las propiedades de los sensores basados en esta tecnología depende de
las formas que tienen los nanotubos.

Existen diferentes métodos para el uso de los nanotubos de carbono como sensores
de gas:
\begin{enumerate*}[label={\arabic*)}]
\item sensores por sorción de gases,
\item ionización de gases,
\item sensor capacitivo y
\item cambio en la frecuencia de resonancia.
\end{enumerate*}
En los primeros, ocurre una transferencia de carga entre los tubos y el analito
lo cual genera un cambio en la resistividad del tubo; nanotubos pueden ser
utilizados tanto como ánodo y cátodo para ionizar el gas, el paso de corriente
por el gas ionizado luego se mide para determinar las características del gas;
en los modelos capacitivos, una plato se construye de silicio y el otro de
nanotubos al aplicar un voltaje a este capacitor y hacer pasar un gas por el un
cambio en la capacitancia de puede medir reflejando la concentración de gas;
finalmente, en los sensores capacitivos también puede ocurrir un cambio en la
frecuencia de resonancia producido por el cambio en constante dieléctrica del
nanotubo el cual se puede relacionar con compuestos volátiles
\cite{zaporotskova2016carbon}.

\subsubsection{Sensores acústicos}
\label{subsub_sec:sensores_acústicos}
Los sensores acústicos, a diferencia de los anteriores, son sensores mecánicos.
Consisten en una membrana sobre un transductor (usualmente piezoeléctrico), en
donde se propaga una onda acústica, los gases, al interactuar con la membrana
sensor del sistema, perturban la propagación de la onda. Este cambio en
propagación puede ser detectado y correlacionado con una cantidad física del
material a ser medido. Los primeros sensores acústicos fueron descubiertos en
los 60s y se basaban en un cristal de cuarzo piezoeléctrico
\cite{awang2014gas}.

El tipo más común de estos sensores son los \acrshort{qcm} (\textit{Quartz
Crystal Microbalance}) o microbalanza de cristal de cuarzo. Para la fabricación
de sensores se cortan obleas de cuarzo desde el cristal, la forma en la que
dichas obleas se corten, determina la frecuencia de resonancia del sensor. En
\cite{yao2020facile} fabrican electrodos asimétricos, que luego son depositados
en platos de cuarzo, uno de los electrodos es ``dopado'' con el material sensor,
mientras que el otro es dejado sin modificaciones.

Sensores de cuarzo han sido reportados como buenos detectores de humedad y
tienen aplicaciones para detección de VOCs en frutas el control de calidad en
estas \cite{liu2021volatile}.

\subsubsection{Sensores ópticos}
\label{subsub_sec:sensores_ópticos}
Los sensores ópticos se basan en la detección de la propagación de la luz en un
determinado medio. Un elemento comúnmente usado para la fabricación de este tipo
de sensores es la fibra óptica. El trabajo realizado en este campo se basa en
que los cristales fotónicos actúan de manera similar a los semiconductores para
los fotones. Este tipo de sensores puede ser utilizado en arreglos para el
monitoreo ambiental, cuentan con la desventaja de no ser tan reducibles en
tamaño como los otros sensores que se han presentado, no obstante, han
reportando muy buena sensibilidad y selectividad en gases
\cite{geppert2004photonic}. Estos sensores funcionan dado que la exposición del
material sensor integrado con la fibra óptica sufre de un cambio de indice
refractivo el cual puede ser medido y relacionado con una concentración de gas
\cite{khan2014high}.

En el proceso de fabricación de sensores ópticos un trozo de fibra óptica es
curvado para luego mezclarse con un material sensible al gas (generalmente algún
polímero) que actúa como detector del analito \cite{khan2014high}.

Sensores basados en fibra óptica han sido reportados para mediciones de
concentración de amoniaco \cite{cao2005optical}. También, haciendo combinaciones
de estos sensores es posible medir un conjunto de gases para el monitoreo de la
calidad del aire, por ejemplo dióxido de carbono y amoniaco \cite{liu2020multi}.

